\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

  Die Ausbreitung des neuartigen SARS-Coronavirus-2 in Deutschland stellt die Gesellschaft seit Frühjahr 2020 vor beispiellose Herausforderungen. Insbesondere in vernetzten modernen Gesellschaften mit hoher Bevölkerungsdichte stellen leicht übertragbare Infektionskrankheiten eine Gefahr für die Gesundheitsversorgung dar, deren Aufrechterhaltung stets erklärtes Ziel öffentlichen Handelns war. Die Transmission erfolgt bei Covid-19 analog zu Influenza durch physischen Kontakt und über Aerosole, wird jedoch zusätzlich durch eine längere Inkubationszeit begünstigt.
  Daraus ergeben sich für Politik und Gesundheitsbehörden Fragestellungen, die eine Prognose der zukünftigen Entwicklung des Ausbruchs erfordern.
   Konkret von Interesse ist die Geschwindigkeit der Ausbreitung und der zeitliche Verlauf der Epidemie unter Vorhersage von Höhepunkt und Ende dieser. Dafür wird unter anderem die maximale Anzahl gleichzeitig infizierter sowie der für Herdenimmunität erforderliche Anteil resistenter Individuen bestimmt.
   Antworten liefern mathematische Modelle der Epidemiologie, die idealerweise von der Politik berücksichtigt werden und zur Überwindung der Krise beitragen. Die Stärke deterministischer Ansätze liegt in diesem Zusammenhang in den soliden mathematischen Analysemethoden, der Unabhängigkeit von umfassenden Datensätzen sowie der Eignung für die Modellierung großer Populationen begründet.
    Trotz der erfolgreichen Entwicklung wirksamer Impfstoffe stellt das Entstehen neuer infektiöserer Mutanten eine Gefahr dar, sodass viele der damals gestellten Fragen auch heute noch aktuell sind. Angesichts der Aufhebung aller Maßnahmen Ende März 2022 soll nun untersucht werden, ob im kommenden Winter erneute Einschränkungen nötig werden. In der momentanen Situation wird die Aussagekraft eines simplen SIR-Modells durch die fehlende Berücksichtigung von Impfungen und Saisonalität sowie die Annahme, dass nach Genesung lebenslange Immunität folgt, eingeschränkt. Ein allgemeines Prinzip der mathematischen Modellierung besteht dabei in dem Spannungsverhältnis zwischen größtmöglicher Nähe zur Realität, welche zu Komplexität führt, und gleichzeitiger Analysierbarkeit, die eben dadurch erschwert wird. Deshalb werden wichtige Konzepte epidemiologischer Modellierung zunächst analytisch anhand eines einfachen SIR-Modells, dessen Annahmen im Anschluss angepasst werden, hergeleitet. Das erweiterte Modell wird unter Betrachtung verschiedener Szenarien numerisch gelöst und die Analyseergebnisse auf dieses neue Modell angewendet. Abschließend wird beantwortet, ob in Deutschland eine weitere Infektionswelle oder der baldige Übergang in eine Endemie zu erwarten ist.

\end{document}
